\documentclass[twoside,onecolumn]{article}
\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 
\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}
\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{2yKe Rysensteen Gymnasium} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text
\usepackage{titling} % Customizing the title section
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{chemfig}

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up
\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Organiske stoffer med farver} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{\today} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

\begin{document}
    \maketitle
    \textbf{Spørgsmål til lektielæsningen (besvares ved læsningen af lektien)}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Hvilket bølgelængdeområdet af elektromagnetisk lys svarer til ”det synlige lys”, og hvad er det mest henholdsvis det mindst energirige lys (kun ud af synligt lys)?}\\
            Elektromagnetisk stråling bliver synligt fra 450nm op til 750nm. Det lys med lavest bølgelængde har mest energi.
        \item \textbf{Forklar hvordan et materiale får en farve, når det optager en del af det synlige lys?\\
        (Hjælp: Brug farvecirklen og begrebet komplementærfarve)}\\
            Når et materiale bliver bestrålet optager det noget af det lys det bliver bestrålet med ud sender noget andet lys ud. Det lys der bliver sendt ud igen er det vi optager med øjet.
        \item \textbf{Forklar hvad der forstås ved, at et stof absorberer en del af det synlige lys}\\
            Materialet bliver bestrålet og noget af lyset bliver ikke sendt tilbage.
        \item \textbf{Beskriv kort hvordan et spektrofotometer er opbygget og hvad det kan benyttes til.}\\
            Et spektrofotometer sender monochromatisk lys gennem en opløsning og måler derefter hvor meget af lyset bliver optaget.
        \item \textbf{Forklar hvad der forstås ved begrebet absorbans.}\\
            Absorbans for et materiale er hvilke lys spektre materialet absorberer.
        \item Hvis absorbansen er stor for et bestemt stof på en bestemt bølgelængde, betyder det så at der optages meget eller lidt af den elektromagnetiske stråling på den pågældende bølgelængde?\\
            Hvis absorbansen er stpr optager materialet meget af den pågældende bølgelængde.
        \item \textbf{Forstil dig, at du har en vandig opløsning med bromthymolblåt. Beskriv hvordan stoffet bromthymolblåts farve afhænger af opløsningens pH-værdi. Hvilken type kemisk forbindelser har denne egenskab, hvor farven afhænger af en opløsnings pH-værdi, og hvordan benyttes dette i kemi?}\\
            Bromthymolblåt er gul i pH 0-3,8 skifter til grøn i 4,5 og bliver blåt i 5,4. Bromthymolblåt danner nye molekyle med opløsningen afhængigt af pH-værdien og de molekyler har så forskellige farver. Man kan bruge bromthymolblåt til at lave pH-titreringer.
        \item \textbf{Beskriv hvad der forstås ved et absorptionsspektrum for en opløsning af et stof.}\\
            Absorbtionsspektret for en opløsning er hvor meget og hvilket bølgelængder opløsning absorberer.
        \item \textbf{Hvad forstås ved standardopløsninger, og hvordan benyttes disse til at fremstille en standardkurve?}\\
            En standardopløsning er en opløsning hvor indholdet er kendt. Med disse opløsninger kan man lave standardkurver.
    \end{enumerate}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Beskriv kort hvad der sker, når synligt lys ”rammer” en genstand, som vi opfatter, har en farve.
        Vælg selv genstandens farve.}\\
            Mine blå høretelefoner optager alle faver i spektret, bortset fra blå, hvilket den reflekterer.
        \item \textbf{Hvad kan vi sige om farvestoffer i en genstand som for os ser rød ud? Det samme for en violet genstand. Brug farvecirklen i argumentationen.}\\
            En rød genstand absorberer den grønne farver hvilket giver den en rød farve.\\
            En violet genstand absorberer den orange farver hvilket giver den en violet farve.\\
        \item \textbf{Forklar princippet i den eksperimentelle metode kaldet spektrofotometri (brug betegnelserne kuvette, absorbans, lysintensitet, spektrofotometer, absorptionsspektrum, Lambert-Beers lov, standardopløsninger, standardkurve, kvalitativ og kvantitativ metode).}\\
            I spektrofotometri måler man er opløsnings absorbans. Man bruger et spektrofotometer til at måle lysintensiteten. Man hælder en standardopløsning ned i en kuvette. Derefter sender man hele lysspektret gennem kuvetten. Ud fra målingerne af den lys der bliver absorberet kan man lave en absorptionsspektrum. Man finder det højeste punkt på spektret og bruger det punkt i Lambert-Beers lov til at lave en standardkurve.
        \item \textbf{Løs opgave 139, side 189.}\\
        Absorbstionsmaksima.
        Ud fra figur 95 ser man at bromthylmolblåt har sit absorbtionsmaksima i de blå-mørkeblp bølgelængder. Som man kan se i farvecirklen er komplementærfarven til blå-mørkeblå, gul.
        Ligesom før kam man ud fra figur 96 se at bromthylmolblåt absorberer de rødlig-orange bølgelængder. Komplementærfarven til rødlig-orange blå.
        \item \textbf{I forlængelse af opgave 4: Fotonenergien, der optages i molekylet, svarer til den energi, som elektroner skal optage, for at løftes fra ”grundtilstanden” til en ”exciteret tilstand”.\\
        Vokser eller aftager fotonenergien, der skal optages i bromthymolblåt, når pH vokser?}\\
        Fotonenergien falder i bromthylmolblåt som pH-værdien stiger.
        \item \textbf{Nedenfor er givet to strukturer af bromthymolblåt, en sur form (struktur til venstre) og basisk form (struktur til højre).}\\
        \includegraphics{bromthylmolblat.png}
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{Hvilke strukturer i de to former kan være forklaring på at de sure hhv. basiske forms farve? Giv en mulig forklaring på farverne ud fra strukturerne. Inddrag evt. svarene på opgave 4 og 5.\\
            Til venstre ses et bjerrumdiagram for bromthymolblåt ud fra ovenstående figurs pKs-værdi.}\\
            \item \textbf{Bestem hvor stor en andel som er på sur hhv. basisk form af bromthymolblåt ved pH 2, pH 7 og pH 10. }\\
            \item \textbf{Argumenter på denne baggrund for farven af bromthymolblåt ved de tre pH værdier.}\\
        \end{enumerate}
        \item \textbf{}\\
        \item \textbf{}\\
    \end{enumerate}
    \textbf{Spektrofotometri - blandede opgaver}\\
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Opgave 1}\\
        Der er fremstillet seks forskellige opløsninger med kendte koncentrationer af et farvestof. De tilhørende absorbanser (A) bliver måles i et spektrofotometer (kuvettens bredde er 1,00 cm):\\
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
            c$(10^{-3}M)$ & 0.625 & 1.25 & 2.00 & 2.63 &3.50 &4.25\\
            \hline
            A & 0.15 & 0.28 & 0.48 & 0.67 & 0.86 & 1.00\\
            \hline
        \end{tabular}
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{Opskriv Lambert-Beers lov.}\\
            \[A = \epsilon l c\]
            \item \textbf{Vis at Lambert-Beers lov er opfyldt.}\\
            \includegraphics{standard-kurve.png}\\
            \[a = 0.2418656 b = -0.0012991\]
            Teoretisk burde $b = 0$ og det er den næsten også. Datapunkterne følger grafen meget godt og man kan derfor sige at Lambert-Beers lov er opfyldt.
            \item \textbf{Bestem den molare absorptionskoefficient $\epsilon\lambda$.\\
            (Hjælp: Husk at tage højde for koncentrationerne i tabellen er ganget med $10^ {-3}$. Dvs. fx er koncentrationen, som giver en målt absorbans på 0,28, lig med $1,25\cdot10^{-3}M$)}\\
            Vi får $c$ i fra tabellen og $l$ og $A$ får vi også givet. Vi kan nu stille en ligning op med Lamber-Beers lov for at finde $\epsilon$:
            \[A = \epsilon l c\]
            \[0.15 = \epsilon \cdot 0.01m \cdot 6.25\cdot 10^{-3}M\]
            \[\iff\frac{0.15}{0.01m \cdot 6.25\cdot 10^{-3}M} = \epsilon = 2400\]
        \end{enumerate}
        \item \textbf{}\\
        \item \textbf{}\\
        \item \textbf{}\\
        \item \textbf{}\\
        \item \textbf{}\\
        \item \textbf{}\\
    \end{enumerate}
\end{document}
